<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on </title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Anaconda教程</title>
      <link>/post/2019/12/15/anaconda-tutorial/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2019/12/15/anaconda-tutorial/</guid>
      <description>Create a specific python environment conda create -n p36workshop python=3.6 ipykernel jupyter anaconda source activate p36workshop ipython kernel install --name p36workshop --user # OR python -m ipykernel install --user --name p36workshop Be sure to conda activate p36workshop before you use conda install or pip install
 conda env list: a list of environments conda list: a list of all packages installed in the current environment conda list &#39;tensorflow|pytorch&#39;: a list of all different versions of packges   install a package for a specific python environment conda install --name py36 pytorch conda install -c conda-forge tensorflow=1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老音乐</title>
      <link>/post/2019/11/13/old-music/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2019/11/13/old-music/</guid>
      <description> 小学  花香 《薰衣草主题曲》 转弯 《萧十一郎主题曲》 流星雨 第一时间   初中  两只蝴蝶 孤单北半球 老鼠爱大米 秋天不回来 该死的温柔 不得不爱 他一定很爱你 坚持到底 撕夜 天天看到你   高中  心痛2009 一生有你 等一分钟 香水有毒 偏爱 犯错 斯琴高丽的伤心   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上海与北京</title>
      <link>/post/2016/07/23/shanghai_and_beijing/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016/07/23/shanghai_and_beijing/</guid>
      <description> 几番周折，总算是坐上回汉口的高铁，回想今年第一次去的上海和北京，在车上不免思绪万千。北京和上海，都是现代中国最为海内外所知的两座城市，在我眼中却是完全不同。
上海印象 五一劳动节去的上海，参加经管之家举办的陈强老师的《高级计量经济学与Stata应用》的现场班。在上海的四天是相当紧凑，出去逛一逛玩一玩的时间都没有。也就是五月四号下午全部课程结课以后，才有时间去外滩打了个卡，随即便坐上回武汉的火车。对上海的印象也是十分不全面，不多的几个对上海的印象也只局限于每次上完课从南京路走向人民广场地铁站的那一段步行街，以及老同学请我在复旦吃饭的周边风景。其他的时间，我要么是在教室里被各种经济学公式和概念折磨得昏昏欲睡，要么是神色慌张地赶一班班地铁。到上海的第一天，从虹桥火车站坐车到上海的同学居住的地方去借宿，晚上八点到的虹桥，然后从买地铁票到进站再到最后到达友人家里，几乎是晚上十一点半才抵达目的地，背着一包书和电脑，实在是腿都快站软了。尽管如此，上海还是给我留下了非常不错的印象。五车道的宽敞的柏油马路、古色古香的老上海首饰店、明朗清澈的碧蓝天空，给人的感觉是这是一个走在国际前沿的现代化城市，却又没有失去老上海独有的韵味与风情。上海人的生活又可以过的十分精致。在人和馆吃到的碳烤猪颈肉、本帮熏鱼、有机花菜，既不像川菜湘菜那样火一般麻辣，又不像粤菜让人觉得清淡无味，上海菜让人觉得不走极端却又不失风味，正是中国人所谓的“均衡之道”。上海给我的印象就如同一个事业有成的青年，却又过着小家碧玉的日子，实在是人生赢家。
 北京的清华园 到北京的时候，本应该是艳阳当天，恨不得“会揽雕弓如满月”，一箭把太阳射下来的日子，出站的时候却发现是“黑云压城城欲摧”。到北京的那天下午，去清大拜访了一下同济的校友胡博士，顺便沾光得以进清华的校园参观了一番。中国千千万万学子心心念念的“清华北大”，我终于也有机会来体验一番。行走在校园中，见到最多的既不是来去匆匆、紧攥课本的学子，也不是悠闲漫步、享受幸福时光的学生情侣，而是一批一批的小学生。这些小朋友大多身着“我是梦想家”的统一T恤，在导游的带领下有序地参观学校。看着这些幼小活泼的身影，也不知道这些带有商业性质的夏令营，到底是好事还是坏事，到底对孩子未来的人生有多大的影响。清大的校园给我的感觉跟华科差不多，典型的理工科学校的校园。方方正正的马路，拐角永远是90度的直角。只是清大里面的参天大树，则给人一种百年树精之感，树干粗的恐怕三个人都不能合抱，毕竟是一所拥有百年底蕴的历史气息十分浓厚的校园。来到清华，不能不去的自然是朱自清老先生曾经写过的荷塘。“薄薄的青雾浮起在荷塘里，叶子和花仿佛在牛乳中洗过一样，又笼着轻纱的梦”。小学初中背过的课文，现在还记得一两句。只是现在来到清华园的荷塘，却完全不复诗人当年的情怀和心境，只觉着这是一片普普通通的荷塘，几片青绿色的叶子浮在荷塘之上，盛夏光年，也未能在池中见到荷花的身影。
 颇费周折的北京美国大使馆签证 匆匆别过胡博士，回到北京西的住所，在家里休整了一天，便开始了整个北京之行让我印象最深刻的经历—北京美国大使馆的面签。说到出国签证，一般的国家都是不需要面签的，只需上交相应的材料即可，美国则是少数的需要进行面签的国家之一。所谓面签，就是需要你到美国大使馆（现在开放的好像是北上广和成都）跟来美国籍的面试官做一个面试和交流，完全不懂英语或者英语不流利也没有关系，这些面试官都会讲中文，平时住在北京，都是些地地道道的中国通。但是对于像去美国读书或者做交流访问学者的，则一般会全程用英文交流。面签的目的就是问你一些诸如去美国干什么、从事什么工作之类的问题，判断你到底是在美国有正当目的，还是去到那边非法移民（去了之后就赖那儿不走了）。本来我是属于国家公派人员，材料证件齐全，英语还不错，海外又没有任何亲戚朋友，签证应该是非常容易的一件事情，然而这次我的签证确是非常折磨人的一段经历。
大约是七月初拿到的美国学校给我寄送的DS-2019表，当时想的是拿到了这个表就赶紧预约签证呗，上美国大使馆的网站一看，发现最早的面签时间是七月二十号，于是就预约了这一天的面签，给我的时间是八点钟进行面签。我在北京的住处是北京西站旁边的同学家里，美国大使馆则是差不多在北京东北方向的亮马桥站附近，中间坐地铁的车程是一个半小时，这就意味着我最迟六点半就得从家里出发。签证这种大事我自然是不敢偷懒的，早上不到六点就匆匆忙忙起了，出门的时候隐隐约约听到外面在下雨，就把自己的伞也带上了。出门的时候还是淅淅沥沥的小雨，等一个多小时的车程到了亮马桥，出站的时候却已经是瓢泼大雨，差不多七点五十到美国大使馆门口，发现门前已经排起了长龙，估摸着有五十多米的长队。大使馆面签的时候不允许带包、手机、U盘之类的东西进去，但是却又不提供寄存物品的地方。到大使馆附近的时候正好碰到一北京老大爷，说提供存包服务，三十块钱一次，只得把背包交给他，毕竟总比扔了好。
排进队伍的时候差不多是八点钟，此时的雨是越下越大，说倾盆暴雨一点也不为过，我全身上下都没有一块干的地方。正是“屋漏偏逢连夜雨”，此时北京又是妖风四起，大雨跟狂风狼狈为奸，空气中都是四十五度飞行的雨水，真是让人无处可藏。这种天气如果不是签证，我一定会出来卖雨衣。队伍外边的买雨衣的小贩，一开始都是十块钱一件（美其名曰叫雨衣，其实不过就是那种特别劣质材质的大型塑料袋），后来涨价到二十一件，再后来都卖完了手上只剩几件，干脆变成了三十块一件，市场定价由供需来决定的理论在这种情况下真是一点都不错。排在队伍里伞都不用打，摩肩接踵的人群，一个人打伞能遮三四个人，根本不需要你打伞，也没有空间让你撑起来一把伞。然而这种情况却也是你打伞都没用，因为身上全都是人家伞上流下来的水打湿的，队伍里的人没有一个身上有任何一块地方能保持干燥，因为四面八方的伞上流下来的水都能把你灌湿。七月下旬的夏日，我却在北京的狂风和暴雨中冻得发抖。站在队伍里半个小时以后，我自己就已经开始不由自主地发抖，就是那种完全控制不住自己的冷得发抖。一开始还觉得挺难为情的：一个二十多岁的大小伙子，也没什么病，身子怎么这么弱，还冻得发抖。眼睛在人群中扫了一圈之后，我就释然了：不是我一个人在发抖，人群里面的三十多岁的大哥，四五十岁的家长，全都在发抖。人群中有个特别萌的小萝莉，用特别孩子气的声音跟她妈妈说：“妈妈妈妈，我们今天穿错了衣服，我们应该穿羽绒服过来的！”，当时把队伍里的人都逗乐了。大风每刮一次，人群中就一致发出一阵“嘶”的倒吸凉气的声音，此时的我们却已经是上了战场的士兵，首长下了死命令不允许后退，却又是被敌人的机关枪扫的遍体鳞伤。在外面的等待十分焦急，人群大概半个小时才挪动一小步，当时心里还在咒骂美国人：这么一大帮子人在外边淋雨，怎么就不把门放开让大家去里面等。在外面等了估计得有两个小时，终于排到了我，这个时候的我已经是被冻的快没有知觉了，门口的战士让我把护照拿出来检验的时候，手哆哆嗦嗦半天没从塑料袋里面把护照掏出来。等终于过了门口的战士这一关，进去发现还是在排队。
安检过后进入大厅，本来觉得不用再淋雨和吹风了，进去之后发现大厅里面居然还开着冷气，当时进去真是想把空调模式调成制热，真是感觉烤火都变成了一种奢求。当时还有大爷大妈开玩笑说，今天天气这么糟糕，大家都淋成了“落汤鸡”，签证官应该都给大家过吧。可是在大厅里头排队，里里外外大概得有将近一个小时，等真正到了签证官那儿，发现自己的上衣和头发都已经干了。更糟糕的是，排到我去面试的时候，感觉自己已经被冻的说话都有点不利索了。其实那个时候自己一点都不紧张：一个简单的口语面试，有啥难的啊，况且自己的相关材料都是一应俱全，通过面试应该是成竹在胸的一件事。只是自己实在是被冻的厉害，在外面排队三个多小时一言不发，口齿都有点不利索。还好真正等见到面试官的时候，这个看样子像美籍华人的考官也没有问什么刁钻的问题，就问了下我去美国干什么，然后我说去XX学校做联合培养，然后又问读什么专业，我说卫生经济，然后他就对着自己的电脑屏幕敲了一会，就说your visa has been approved（签证通过了）。全程大概三十秒就搞定了，想想这个美国面签还真是“充电五小时，通话一分钟”的一件事情，前面历经艰难险阻九九八十一难，真正见到佛祖取到真经就用了三十秒，实在是跟网上的攻略说签证官各种尖钻问题百般刁难有天壤之别。通过的那一刹那，感觉自己也没有什么欣喜若狂的感觉，只是觉得完成了一个重要的任务，如释重负的感觉。出来大使馆，拿到自己的存包，掏出手机的时候，发现已经是十一点半了。
 北京北京 除了自己的糟糕的签证经历，另外一件令我印象深刻的事情，就是北京的四处安家的流浪汉。不知道是不是因为我住在北京西站（火车站附近）的原因，感觉北京走到哪里都可以看到流浪汉。火车站就不说了，几百号流浪汉在空地上席地而息，天桥下，地铁站里，花坛边，长椅上，人行道边，不一而足，真是感觉一不注意，走在路上都会不小心踩到睡在地上的人。这些人从几岁的小孩子，到十几二十来岁的小姑娘大小伙子，到四五十岁的大叔大嫂，再到七八十岁的老大爷，各种各样的人，都在空地上睡着躺着。这样的乱象，实在是我在北京和武汉都没有见到过的景象。一方面是说明北京没有足够的收容所容纳这些流浪汉，影响了城市的形象；另一方面，却又说明这座城市的容纳能力：进城务工的人员，白天在工地上面劳作，晚上承受不起高价的住房或者酒店，只能席地而睡，“竹杖芒鞋轻胜马，一蓑烟雨任平生”；看望自己家属的女人和孩子，白天在城里游荡玩耍，晚上就在天桥下、人行道上、在火车站里，一家人团聚，享受自己的小幸福。没有办法，生活所迫。如若是在北京租一套房子，再除去一家人的正常生活开销，恐怕月末几乎就没有什么结余了。
看着这一片一片的衣衫褴褛，甚至衣不蔽体的人，也许要是我当年读书不努力，或者说是没有这么好的天赋的话，恐怕现今的我，也是躺在他们中的一员。二十多岁的人，没法通过读书证明自己，家里没有背景，能在社会上混的风生水起的又能有几个人呢？这样的打工生活，即使打工三十年，又能够有多少起色呢？其实进京务工已经算是其中不错的了，远离故乡，风餐露宿，辛辛苦苦攒一年的钱，可能还能够在除夕夜返家之时荣归故里，赢得一片艳羡之声。若换成我，都未必能有这么大胆量，孤身来北京闯荡。更多的说不定还是在武汉务工，每日寄人篱下，终究还是不如意居多。北京就是这样的一所城市，外来务工人员随处可见，天子脚下皇城之中，每天各个地方不同口音不同皮肤的人都来到这里，他们欢笑他们哭泣，他们寻找他们迷惘，白天他们在这座城市挥洒汗水，夜晚他们回归大地回复元气。就是诗仙李白来到这里，恐怕也会放下自己的浪漫主义情怀，斗酒十千挥毫泼墨，写下“安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜”这样的关心民生疾苦的句子。
 上海和北京 北京和上海，一个是中国的政治文化中心，一个是新中国的经济金融中心。仿佛一个是群臣俯首，一呼百应的真龙天子；另外一个则是冲锋陷阵、战无不胜、威名远扬的将军。这两个地方倘若让我选择就业，我觉得自己还是会选择武汉。玩笑话，如果非让从这两个里面选一个，自己可能还是会更倾向于上海。也说不清楚个所以然，尽管在对上海只有几抹轻描淡写的印象，但是在自己的内心还是觉得，上海这座城市更国际化，跟这个时代接轨的速度更快，工作的机会提升自己实力的机会也会更多吧。
蔡苗
2016年7月23日于武汉同济医学院
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
