<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hongkong on </title>
    <link>/tags/hongkong/</link>
    <description>Recent content in Hongkong on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/hongkong/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>莫雷与香港问题</title>
      <link>/blog/morey_hongkong/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/morey_hongkong/</guid>
      <description>香港的游行与暴动已经持续了快四个月，最开始的时候在中国国内的媒体似乎没有任何报道，然后逐渐进入大众视野。最近莫雷的一个推特才真正把香港问题与寻常百姓，特别是篮球爱好者联系起来：因为大家暂时看不了NBA了。真可谓是一个香港人在台湾被另外一个香港人谋害，最后导致中国大陆的观众看不了NBA的蝴蝶效应。我个人坚决反对香港独立，我也不是篮球和NBA的粉丝，但是我觉得国内媒体和境外媒体有着完全相悖的报道是一件很有意思的事情。
莫雷说了什么？莫雷(Daryl Morey)是在中国家喻户晓的NBA球队休斯顿火箭的总经理。他于2019年10月4日在美国微博上转发了一段“Fight for freedom. Stand with Hongkong.”的标语，这段话是此次香港大规模抗议者的口号。 中国官方媒体人民日报的翻译是“为自由而战，和香港在一起”。尽管他很快删除了这个微博，但是还是在社交媒体上引起了轩然大波。中国社交媒体口径一致地指责莫雷分裂香港，吃着中国的还骂中国。腾讯，中国篮协和部分娱乐明星反应迅速，暂止终止与火箭队或者NBA的合作。而境外舆论则是近乎一边倒地支持莫雷，支持言论自由。这种情况下无论莫雷或者美国篮协如何发言，最终结果肯定是两边都不讨好。
在中国，这段口号之所以被深恶痛绝是因为近段时间香港的激进抗议者在香港做出破坏公共财产甚至是攻击警察的行为。这些激进抗议者被定义为暴徒，因此支持这段口号就等于支持这帮暴徒，进而支持恐怖主义和香港独立。如果是这样，那么莫雷违反犯下了违背中国反国家分裂法的大罪，莫雷理当在墙角默默抹泪。
口号里的“自由”等于“香港独立”吗？口号大多数言简意赅，朗朗上口，但是言简和意赅往往无法两全其美。更严重的是，这里的翻译给人留下了无限的遐想空间：
“Fight for”有为某种事物而战的意思，但是这里到底是一种奋斗和争取的精神象征，还是利用暴力来颠覆政权的意思，这两者就不得而知了。“Freedom”直译过来是自由。但是自由是言论自由，精神自由，还是人身自由，甚至是香港独立，这也都是没有清楚交代的问题。如果将第一句话用稍微放松的口气来翻译，那么可以翻译成“争取自由”，这里并没有什么问题。因为自由是中国社会主义核心价值观中的社会层面取向的第一个，香港人作为中国人理应享有自由。但是如果用最坏的恶意来揣度这句话的意思，这句话则可以理解成为支持香港为自由独立而战。这就已经超过中国政府和人民的底线了。
莫雷这里转发这个微博到底有多少触犯中国底线的意思在里面我们不可知，这个取决于莫雷对于香港和中国问题的了解程度，而且作为火箭队的经理他转发这个微博，某种程度上也暗示他不太了解香港和中国问题。抛开莫雷不谈，我们先看看香港的暴动群众所谓的“五大诉求”都有什么：
彻底撤回逃犯条例，撤回612暴动定性，必不追究反送中抗争者，成立独立委员会，彻查警方滥权滥暴及元朗暴力事件，全面落实双真普选。民间民主化运动和学生运动几乎无一例外，最后的诉求都会远远超过政府能够给予的极限，香港这一次也不例外。逃犯条例已经完全撤回，612暴动定性这个我不清楚，返送中抗争着完全不追究这个不太可能，因为有太多黑衣蒙面的暴徒打着民主的口号对警察发动人身伤害，调查警方权力滥用可行（最后当然不会有什么结果），全面落实双真普选这个短期之内不太可能实现。即使在这五大诉求里面，我也没有找到要求香港独立的证据。事实上大部分香港人的诉求也不是独立，香港这么小的以金融为主要产业的城市，独立出去无法独自生存。如果大部分香港人的诉求不是独立，我想也很难得出莫雷是在直接支持香港独立的结论。
媒体是冲突和暴动的直接原因莫雷不是没有错，只是他的错不在支持香港独立或者破坏国家团结。那么莫雷错在哪里呢？
首先，作为一个国际化NBA球队的总经理，在球队拥有广袤的中国市场和大规模服务于这个市场的雇员的时候，莫雷不应该对敏感且自己不了解的政治议题进行评论。作为一个如我一样什么都没有的屁民，你可以挥毫泼墨地喷和宣扬你的普世价值，但是当你的一言一行都是代表你的成百上千的团队的时候，你真的应该三缄其口。不然你的言论自由的后果不是你一个人承担，而是整个火箭队甚至整个NBA跟你一起受牵连。
其次，各国媒体都有自己的立场和群众的诉求。西方以及香港媒体几乎一味片面地报道警方执法过程中的权力滥用和执法不当。在香港超过20万人的集会游行，并且还有黑服蒙面游击队的情况下，警方不动用任何物理几乎是不可能的。而一旦警民有一点点的肢体冲突，无耻媒体就可以剪辑这些视频大做文章，创造警民之间的对立和矛盾。事实上，境外媒体仅仅只报道警察武力制服群众和部分疑似黑社会无差别攻击平民的画面，刻意制造警察和游行百姓之间的对立，加大了双方之间的矛盾和不信任，加剧了近期警民的暴力冲突，这些都是在给香港问题火上浇油。国内的媒体则是简单地将香港游行群众贴标签为暴民和恐怖主义，片面报道暴徒袭击警察的画面，而删去警察可能执法不当的镜头，渲染民族情绪。这些都对解决香港问题和平复内地与港台人民之间的矛盾没有意义。
事实上，无论是我去过的台湾还是美国，大部分民众都是和平理性非暴力的。但是媒体偏颇地报道促进了不同地区人民之间的矛盾。各地民众都是站在自己的视角和立场上，给对方贴上自家媒体宣传的暴徒或者集权主义的标签，然后捂上耳朵歇里斯底地冲着对方怒号，而鲜有人意识到是谁把他们推到这个互相伤害的饥饿游戏中去的。就像两只蟋蟀被推到在笼子里面愤怒地互相攻击，发出“悦耳”的声音供人取悦。可是两只蟋蟀本来就是敌人吗？他们真的有互相侵犯对方的权益到你死我活的地步吗？媒体的宣传是公正客观的事实吗？到底是谁在悄无声息的推动和可以制造双方的矛盾？人们似乎都有太多情绪需要发泄，没有人真正关心信息的对与错。
根本原因是东方的集体主义与美国的普世价值的冲突可是媒体和其背后的推手就是这次香港问题的全部原因了吗？跳出所有的这些细枝末节，我能看到的是两大意识形态的矛盾。一个是以集体和集权主义为代表的中共政府，另外一个是普及普世价值观为代表的西方民主社会。一个以促进民族团结稳定发展为目标，另外一边则是以自由民主开放人权为目标。可是这两者真的是完全没有交集的两极吗？一个国家能够既民族团结稳定发展，又民主自由开放吗？回答当然是肯定的。可是为什么这两种价值观在最近这些年一直在不断地发生冲突呢？媒体不客观不全面的报道是重要因素，可是又是谁在推动媒体这样非黑即白的报道呢？原因太过复杂超越我的理解。根据我的实际体验，中国远远没有西方媒体所宣传的那么不民主不自由，美国也许也没有中国媒体宣传的那么霸道和不讲道理。
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>