<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>PhD on </title>
    <link>/tags/phd/</link>
    <description>Recent content in PhD on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/phd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>高影响力期刊发表，那些编辑和你的导师没有告诉过你的不成文的秘密</title>
      <link>/blog/high-impact-paper-secrets/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/high-impact-paper-secrets/</guid>
      <description>此部分大部分来自于本人在美国队伍军人事务部临床流行病研究中心的工作经验。
期刊选择主题的影响力和新颖程度方法和数据分析的艺术性投稿期刊的选择作者组成你所在的研究小组
信号与噪声：不牢靠的结果</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中美博士研究生培养若干问题的思考</title>
      <link>/blog/2019-10-27-phd-program/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-10-27-phd-program/</guid>
      <description>今年九月份，自己就已经成为三年级的博士生了，来美国也两年多时间啦。在这段不短的时间里，已经完成了博士阶段大部分的内容，结束了两年的课程，完成了自己资格考试（笔试）和口试（开题），现在剩下的就是完成自己的毕业论文就可以顺利毕业了。学术研究方面，自己为导师的国家自然科学基金项目做了两年的研究助理，在退伍军人事务处已经学习了将近半年的时间。整个过程中，自己也体会到美国博士培养体制与自己在中国读硕士时见识到的国内的博士培养体制许多的不同，在这里记录与大家分享。
博士生到底应该以科研为主还是课程为主？想到两年多前刚刚入学的时候，当时觉得两国的博士培养体制第一个不同就是课程。在美国的博士项目里面有60个学分来自于课程，而还有12个学分来自于博士论文，总共72个学分的博士项目。如果硕士就读的方向跟博士类似或者相同的话，有很多硕士的学分就可以转到博士项目，这样博士期间可以少上一些课，减少博士项目的时间。对于我而言实在是比较不幸，由于我硕士在中国上，并且硕士方向（医院管理）与博士方向（生物统计）差距比较大，因此学分基本上都没办法转。我扎扎实实地上了将近两年的课程（大部分与硕士学生们一起上），每个学期都有四到五门课，在此期间还要做研究助理。这里的扎扎实并不是一个褒义词，因为我真的不想上这么多课，一边做研究一遍上这么多课实在是太辛苦。虽然在一年级和二年级的时候非常辛苦，但是现在回顾之前的经历，如果让我再选择一次的话，我还是会选择上这么多的课程。这里面大多数课程都对我的成长大有裨益（贝叶斯统计、生物统计理论、生存分析、多水平模型、基金撰写与申请、抽样与调查涉及、空间统计、机器学习与深度学习），即使它们占去了我前面两年的大部分时间，导致我这段时间的论文产量不高，但是它们确实是能够让我提高将来学术水平上限的基础课程。上完这些课程我才真正对公共卫生这个领域的各个方向有了比较详细的理解，有能力往更深入的问题和方法进行学习和探讨。
而据我了解在国内读博士的同学在课程方面的压力和时间则相对少得多，国内的博士培养项目只要求相当少的一部分时间在课程上，主要还是跟着导师做项目和课题。这样培养博士的研究生的好处是做了很多很多的项目，在这些项目中也会产出相当一部分文章发表。但是问题在于学生每天都在赶着完成手上的或者下一个项目，用于静下心来思考和提高自己学术能力的精力和时间太有限。就如同一个搬砖工人每天都在很辛苦地搬砖，三年之后他当然会称为一个有经验的并且搬得比新手快很多的搬砖师傅，但是三年之后他也还只是个高级搬砖师傅而已，搬砖的经验并不足够让他变成建筑工地上的高级工程师，再搬20年也没办法。
我认为相对来说美国的培养体制成有利于博士研究生的成长，前面两年应该是高强度的基础知识夯实和提高，辅以少量的研究接触与训练。等基础课程完成，并且基础知识的要求达到（通过博士笔试）之后，再全面的转移到学术研究能力训练和提升上。但是现在中国的问题是高校中教师的基础能力太差，他们普遍没有坚实的基础知识，大部分也没有完成过高水平学术研究，让他们讲授基础知识课程和指导学生做高水平的学术研究无异于天方夜谭。不过积极的一点是越来越多的老师有留洋经历，也有越来越多的国际化和合作和交流。提高老师和学生的基础知识水平不是短时间内能够完成的事情（整体水平在最近的20-30年很难有明显的提升），还需要政策层面鼓励老师和学生去钻研基础知识，而不是一味地往顶级期刊投稿。
导师和博士研究生的关系应该如何处理？几乎每一个博士生都会有着自己与导师之间的故事。就我在国内读硕士的经验，我更喜欢美国这边与导师相处的方式。我的导师是一个美国白人，现在是有tenure的正教授，并且还是美国统计学会的会士（ASA fellow），在统计领域该拿到的荣誉都拿到了，可以说是无欲无求。我们平时的相处方式就是邮件约时间见面，大致频率是一周见面一次，每次见面我汇报自己博士论文（或者课题）的进展，然后有哪些问题需要他的帮助，然后他知道的会直接给我答案并且解释给我听，他不知道的话就给我一个大致方向让我自己去探索，并不会明确指定每周必须要完成什么任务。整个培养风格十分松散，有的时候自己都觉得自己在摸鱼，但是他也从来没说过什么。他从来不会给我派任何任务，极少给我发邮件，一般是我有什么困难或者需要给他发邮件，然后我们见面进行讨论，整个过程都是我自己驱动的：我提出问题，我自己研究，我得到一些结果或者遇到困难，然后他再在适当的时间提出一些指导意见和帮助。我最开始进来项目的时候，有一周开会结束的时候我问题，到下周开会的时候我应该得到什么结果和汇报什么内容，然后他说他非常讨厌规定学生应该按什么时间完成什么任务，博士学生应该对自己的领域有自己的见解，并且自己驱动自己去学习和研究，不应该过多地收到导师的限制。当然导师的风格因人而异，但是总体而言，我觉得美国的导师对学生的管控没有特别严格，更多的是辅助和提供帮助的作用，而并不需要学生给老师干活。我给我的导师做研究助理，他的研究项目给我支付我的学费和每月生活开支，我觉得很公平。
国内的情况则要困难一些，我硕士期间的经验是学生要给老师做很多很多的课题，老师更多的像包工头去拉研究项目回来给学生做，学生付出了大量时间和经历收集和分析数据，以及转写报告，但是却得不到相应的报酬。整个过程中导师对项目的付出时间十分有限，然而却攫取了其中的绝大部分成果。老师们常常以给学生练手为借口，少发、延发甚至不发应该发给学生的劳务费，非法鲸吞科研经费。但是在中国的高校制度中，老师具有学生能否毕业甚至将来学术生涯的一票否决权，因此鲜有学生奋起反抗，绝大部分学生也只能是默默忍受，等到他们熬成了导师之后再去压榨他们带的学生，形成了不良的学术风气。这里面有太多太多高校科研制度的问题（高校教师报酬太低、教学科研评价系统不合理等），但是这都不是压榨学生的合理理由。在中国的师生关系中，学生是绝对的弱势群体。
能否与导师之外的其他老师进行学术交流和接触？在我在中国读硕士的过程中，有一件事情让我耿耿于怀。我曾经把我的一篇刚刚完稿的文章发给该领域的另外一个国内教授看，然后得到过一些提升那篇文章质量的建议，但是最后我把那位老师的建议拿去给我硕士导师看的时候，他却是勃然大怒，认为我随意泄露科研机密，可能导致文章结果被其他研究者剽窃，还把我羞辱一番。但是事实上我并没有泄露任何原始数据，数据也并不涉密，我唯一的出发点也就是想听到更多的意见来提升文章质量而已。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美国博士研究生培养项目（笔试、口试和博士论文）</title>
      <link>/blog/2019-10-09-oral-exam/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-10-09-oral-exam/</guid>
      <description>今天比较顺利的通过了博士项目的口试（Oral exam），这项考试在国内相当于博士生的开题。关于博士研究生培养体制， 中国和美国有太多的不同。
博士生，博士候选人，以及博士在中国，往往博士研究生一旦入学，就开始称其为王博士、李博士等等。实际上在美国，把某人称为X博士的前提是他已经获得了博士学位，即已经博士毕业。实际上确实不是所有入学的博士研究生都能最后取得博士学位，不管是中国还是美国，都有相当一部分的博士生因为各种不同的原因中途退学。因此从这个角度上来说，博士生比博士的称号更为准确。但是这个叫法已经在国内太过普遍了，大家也没有意识到有什么问题。正确的叫法（比如蔡博士生）反而听起来很奇怪，中国人的习惯还是头衔往高了叫比较好，只要不张嘴就来X教授或者院士就行。
另外一个在国内似乎从来没有人用过的是博士候选人(Ph.D. candidate/doctoral candidate)。 这个头衔就要涉及到美国的博士培养项目和体制了。美国的博士研究生一般要通过三项考核才能拿到博士学位：
笔试/资格考试(written exam/qualifying exam)口试/开题(oral exam/proposal)论文答辩(dissertation defense)在博士研究生完成两年的课程，并且通过笔试和口试之后就可以获得博士候选人的资格。此时博士候选人已经完成了所有的博士期间的课程，已经初步具备了研究的基本能力（通过了笔试），而且已经提出了自己博士论文的主题并且被自己的论文委员会通过。博士候选人剩下的任务就只剩下完成论文，就可以通过博士论文答辩，获得博士学位，获得被称为X博士的资格。
我们学校的博士毕业有两种形式：三篇文章模式和传统博士论文模式。三篇论文模式需要学生毕业的时候有两篇文章已经发表，还有一篇文章已经投稿出去，没有要求有特定的级别（没有说必须要SCI或者SSCI收录）。而传统论文模式则并没有要求发表任何期刊论文，只要完成一篇传统的长论文即可。大多数人会选择后者的长论文模式，这是因为期刊论文发表很大程度上取决于期刊的审稿效率。有的期刊审稿慢，从投稿到正式发表可能会花费两到三年，不确定性特别高，更不用提要是文章反复被拒，耽误博士毕业时间。而传统的论文模式则完全取决于博士研究生自己的努力程度，只要自己足够努力把博士论文完成，就可以顺利毕业，不确定性小很多。整个标准看起来似乎还没有国内的博士毕业标准严格，但是实际上没有人会完成大论文之后不把它改成小论文投稿到期刊，并且没有人会把投稿到一些不入流的期刊。以我自己为例，我的论文主题和数据是基于我导师的国家自然科学基金（NSF）的项目，研究思路、目标和数据都是领域十分领先的，所以最后写出来的期刊论文不出意外都会投稿到领域最顶级的期刊。但是我最后选择的还是传统论文格式，这样的话不会耽误我的毕业时间。
笔试有的学校笔试（资格考试）和口试（开题）是在一个考试里面，我们学校是两个分开的，资格考试又叫written exam。最开始的时候我们学院的笔试是由两到三个长达七个小时的笔试考试组成，主要考察的是博士研究生对专业掌握的基础知识，以及开展基本研究的能力和技能。后来很多学生投诉说出的题目太偏了，老师们也觉得出题目是个很大的负担，并且离与研究有很大的出入，因此学院改革将我们的资格考试变成长达一个星期的考试。主要内容是给你一个数据集，从0开始在一周之内完成一篇可以投稿的研究论文，论文主题自定，类似于材料作文的感觉。
笔试无论是一般形式的卷面考试还是如同我们学校特色的数据论文的形式，都是比较大的挑战，因为笔试的考试是限时的，而且时间相当紧张。即使对于拥有正式教职的教授而言，一周之内从一个完全没有接触的数据到投稿论文，其实也是相对紧张的。我的导师的研究领域是比较偏理论统计的，他手上并没有太多的实证数据。所以当时他给我出的数据集是另外一位中国教授提供的，他们当时也是为我好，不想给我一个我完全不熟悉的数据，于是给了我一个武汉（我的家乡）的数据。但是事实上这个武汉的数据是孕产妇新生儿空气污染相关的，这是一个我完全不熟悉的领域，反而加大了我的考试难度。但是人的潜力是无穷的，在一周的时间内，我从一个完全没有接触过孕产妇新生儿相关领域的学生，完成了一篇还不错的论文并且通过了笔试。总而言之，虽然实际的笔试通过率很高，它还是一个相当有难度的考试。有部分同学的论文写得不是很好，最后还是让同学通过了。
口试口试的部分则是跟中国的博士论文开题类似，准备一份30到60页的开题材料以及相应的演讲PPT，在论文委员会面前讲述自己将要研究的论文的主题，然后论文委员会决定是否通过。虽然大致内容类似，但是美国的口试与中国的开题还是有一些不同。首先是美国开题报告的内容一般要比中国的开题内容更丰富。就我自己的经验，我的硕士论文开题包括引言、文献综述、目标和大致的方法，而美国博士论文的开题的要求还包括详细的数据描述和探索性分析，详细的数据和方法描述，甚至已经完成了一部分的结果。美国博士论文整个框架应该包括三篇期刊论文的量，三篇论文应该是在一个大框架下的不同方向。所以美国的口试完成以后，论文的60%以上其实已经完成：论文的主题、方向和细致的目标已经制定，并且数据已经有详细的探索性分析，剩下的只是完成数据分析和论文写作。而中国的博士论文开题似乎只是制定了大致的研究方向，数据还没有分析甚至还没有收集。不过数据分析的完成度还取决于学科，如果运用二手数据的话，一般都会有探索性分析的结果，而如果是自己收集的一手数据的话，则由于数据收集需要相当长的一段时间，因此可能没有太多的数据分析的结果。总体而言，个人的经验是美国大学论文开题与中国的大体相同，但是美国的要稍微详细一些。
另外一点的不同是，美国的开题你会有三位以上的论文委员会（dissertation committee members），其中的大多数必须是自己本系的老师。这三位在最开始的时候要跟主导师和学生见面，商量并且同意论文的主题和方向，并且在学生口试之前必须已经反复阅读你的开题报告，并且给出详细的建议以及调整方案。口试的时候还有另外两位之前完全没有接触过你开题报告的其他系老师（at-large committee member），加上你的主要的三位导师组成的论文委员会，总共五位裁判。在你的40分钟的口试报告结束以后，几位导师会轮番发问，针对你的开题报告中的各个细节提出问题，学生需要一一进行解答，最后五位裁判投票决定你的开题报告是否通过。这里很奇怪的一点是三位导师组成的论文委员会在口试之前就已经阅读并且同意了论文主题，这个时候开题的意义在哪里呢？其实我也不知道，但是实际操作过程中，三位论文委员会导师只是大致了解了我的论文主题，并且粗略地阅读了我的开题报告，实际除了我的主导师之外，另外两位对我的开题报告内容其实不是特别熟悉。在口试报告的过程中，他们确实是提出了很多很多的问题：我被五位导师问了超过半个小时，真是冷汗频出。
在中国的开题报告则相对更为残酷，一桌子的专家全都没有看过你的开题报告，在半个小时左右的时间里要听完学生的报告，并且阅读纸质报告里面的内容，然后提出专家的看法。整体流程大同小异，不过专家在报告之前完全没有了解开题报告的主题和内容，提出的见解也就相对十分有限。另外就是中国的开题报告往往一下午要进行三到四位研究生，其实专家对于每个学生花的力气十分有限。美国这边一般一天只进行一场，并且每个人的论文委员会成员都不一样，基本是由学生和导师自己决定。
选取论文委员会成员的标准是对于此领域的熟悉程度已经能为学生付出的时间，其实说到底就是你认为这个人能多大程度上帮助你完成你的论文：为你的论文花时间，以及能够提供足够和有效的帮助。太忙的老师不要选，因为他没办法为你花时间；太油的导师不要选，因为他提供不到太多的帮助。我的导师对我一直都是放养的态度，所以我的论文委员会都是我自己选的。首先论文委员会的主任（chairperson）必须是你的导师，这个没什么好说的。由于我选择的主题是与交通运输和卡车有关系，而我所在的公共卫生学院没有任何老师做这方面的研究，所以我选了另外一个外校的工业工程方面的跟我们一起做项目的老师，他对交通运输有足够的背景。剩下的一位老师必须是本系的，由于我所做的贝叶斯统计和卡车司机行程建模没有任何老师研究，因此我最后选择了教授我们多水平模型的华人老师。主要原因是他周二会在另外一个地方跟我一起上班，并且平时他基本都在学院，所以平时时间有比较多的交集，有时间跟我一起讨论和交流。而且他人也比较好，没大问题应该会让我通过。
导师和论文委员会到底应该是裁判还是队友？对比中美博士研究生培养的制度，我觉得有一个很突出的问题是：论文委员会究竟应该是作为裁判还是队友。在美国的培养制度中，导师和论文委员会更多的是作为队友的角度，前期要同意论文的大致主题，阅读并且帮助修改开题报告。在后续的论文写作中，也需要反复阅读内容并且提出修改建议。而在中国的制度中，论文委员会则是几乎是完全地充当裁判的角色，委员会都是临时决定（主要取决于哪些老师在开题或者答辩的时候有时间），在报告的时候提出一些问题和修改意见。
在现在这个时代，由于每个研究方向都有非常高的专业性，因此每个人的研究方向都非常细，很难有哪一位导师的知识面能做到面面俱到，因此在博士培养的过程中，很多时候需要多个学科的教授来指导同一位学生。但是论文主题、研究目标和方法。以及后续的论文完成，都需要反反复复的尝试和修改。如果只是在论文开题或者答辩的时候提出一些批评或者建议，往往为时已晚。开题报告或者论文已经定型，学生投入了太多精力在错误的方向走的太远，修改的成本太高。在中国的培养体制中，论文委员会为每位学生投入的精力太少，仅仅只是答辩时候不到一个小时的投入，恐怕很难说能作为队友推着学生往更好的方向走更远，更多的时候恐怕还是拿着机关枪对着手无寸铁的学生进行扫射。有这么好的意见，为什么不在还没有做的时候提出来呢？
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>