<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>PhD on </title>
    <link>/tags/phd/</link>
    <description>Recent content in PhD on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/phd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>美国博士研究生的口试和博士候选人</title>
      <link>/blog/2019-10-09-oral-exam/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-10-09-oral-exam/</guid>
      <description>今天比较顺利的通过了博士项目的口试（Oral exam），这项考试在国内相当于博士生的开题。关于研究生培养体制， 中国和美国有太多的不同。
博士生，博士候选人，以及博士在中国，往往博士研究生一旦入学，就开始称其为王博士、李博士等等。实际上在美国，把某人称为X博士的前提是他已经获得了博士学位，即已经博士毕业。实际上确实不是所有入学的博士研究生都能最后取得博士学位，不管是中国还是美国，都有相当一部分的博士生因为各种不同的原因中途退学。因此从这个角度上来说，博士生比博士的称号更为准确。但是这个叫法已经在国内太过普遍了，大家也没有意识到有什么问题。正确的叫法比如蔡博士生反而听起来很奇怪，中国人的习惯还是头衔往高了叫比较好，只要不张嘴就来X教授或者院士就行。
另外一个在国内似乎从来没有人用过的是博士候选人(Ph.D. candidate/doctoral candidate)。 这个头衔就要涉及到美国的博士培养项目和体制了。美国的博士研究生一般要通过三项考核才能拿到博士学位：
笔试/资格考试(qualifying exam)口试/开题(oral exam/proposal)论文答辩(dissertation defense)有的学校笔试（资格考试）和口试（开题）是在一个考试里面，我们学校是两个分开的，资格考试又叫written exam。最开始的时候是由两到三个长达七个小时的笔试考试组成，主要考察的是博士研究生对专业掌握的基础知识，以及开展基本研究的能力和技能。后来很多学生投诉说出的题目太偏了，老师们也觉得出题目是个很大的负担，并且离与研究有很大的出入，因此学院改革将我们的资格考试变成长达一个星期的考试。主要内容是给你一个数据集，从0开始在一周之内完成一篇可以投稿的研究论文，论文主题自定，类似于材料作文的感觉。
笔试无论是一般形式的卷面考试还是如同我们学校特色的数据论文的形式，都是比较大的挑战，因为笔试的考试是限时的，而且时间相当紧张。即使对于拥有正式教职的教授而言，一周之内从一个完全没有接触的数据到投稿论文，其实也是相对紧张的。我的导师的研究领域是比较偏理论统计的，他手上并没有太多的实证数据。所以当时他给我出的数据集是另外一位中国教授提供的，他们当时也是为我好，不想给我一个我完全不熟悉的数据，于是给了我一个武汉（我的家乡）的数据。但是事实上这个武汉的数据是孕产妇新生儿空气污染相关的，这是一个我完全不熟悉的领域，反而加大了我的考试难度。但是人的潜力是无穷的，在一周的时间内，我从一个完全没有接触过孕产妇新生儿相关领域的学生，完成了一篇还不错的论文并且通过了笔试。总而言之，虽然实际的笔试通过率很高，它还是一个相当有难度的考试。有部分同学的论文写得不是很好，最后还是让同学通过了。
口试的部分则是跟中国的博士论文开题类似，准备一份30到60页的开题材料以及相应的演讲PPT，在论文委员会面前讲述自己将要研究的论文的主题，然后论文委员会决定是否通过。虽然大致内容类似，但是美国的口试与中国的开题还是有一些不同。首先是美国开题报告的内容一般要比中国的开题内容更丰富。就我自己的经验，我的硕士论文开题包括引言、文献综述、目标和大致的方法，而美国博士论文的开题的要求还包括详细的数据描述和探索性分析，详细的数据和方法描述，甚至已经完成了一部分的结果。美国博士论文整个框架应该包括三篇期刊论文的量，三篇论文应该是在一个大框架下的不同方向。所以美国的口试完成以后，论文的60%以上其实已经完成：论文的主题、方向和细致的目标已经制定，并且数据已经有详细的探索性分析，剩下的只是完成数据分析和论文写作。而中国的博士论文开题似乎只是制定了大致的研究方向，数据还没有分析甚至还没有收集。不过数据分析的完成度还取决于学科，如果运用二手数据的话，一般都会有探索性分析的结果，而如果是自己收集的一手数据的话，则由于数据收集需要相当长的一段时间，因此可能没有太多的数据分析的结果。总体而言，个人的经验是美国大学论文开题与中国的大体相同，但是美国的要稍微详细一些。
导师和论文委员会到底应该是裁判还是队友？博士生到底应该以科研为主还是课程为主？导师和博士研究生的关系应该如何处理？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>